# Valores de esquerda
Há muitas diferenças entre o nazismo e o comunismo, diferenças, na verdade, entre direita e esquerda, e em ambos o libertarianismo de direita e esquerda.

| Esquerda                             | Direita                                        |
|---                                   |---                                             |
| Liberdade, democracia e participação | Autoridade e elitismo                          |
| Justiça, equidade e imparcialidade   | Injustiça, desigualdade, hierarquia e opressão |
| Diversidade                          | Homogenização                                  |
| Eficiência e gestão ambiental        | Ineficiência e desperdício                     |
| Segurança e proteção                 | Medo e insegurança                             |
| Criatividade e inovação              | Sufoco, limitação e protecionismo              |
| Empatia e solidariedade              | Jogo de soma zero e divisão                    |

Esses são valores e ideais pelos quais devemos nos empenhar. Não estou argumentando que qualquer sociedade jamais alcançará 100% de perfeição em qualquer um desses. Estou argumentando que todas as coisas são iguais, quanto mais nos aproximarmos desses ideais, melhor e quanto mais nos afastarmos, pior. Todas as coisas sendo iguais, quanto mais esquerda, melhor. Existe realmente algo como ser justo demais? Muito justo? ‘Muito à esquerda’ só é um problema se estivermos no caminho errado. Se chegar mais perto de um ideal é problemático, isso significa que temos o ideal errado. É importante para nós declarar nossos valores de forma clara e frequente. Ser capaz de articular claramente o que defendemos é uma grande parte da conquista de um mundo melhor, precisamente porque a moral, ética e posição lógica dos valores de esquerda são tão evidentes.

**Liberdade, democracia e participação**

Queremos ser liberados e livres para viver nossas vidas de maneiras gratificantes. Mas queremos o mesmo para os outros também. Queremos ter uma palavra real nas decisões que afetam nossas vidas. Mas queremos que outros tenham voz nas decisões que afetam suas vidas também. Nós reconciliamos esses dois e maximizamos a liberdade e a democracia, dizendo que queremos que as pessoas tenham voz nas decisões que as afetam, proporcionalmente a quanto a decisão as afeta. Se uma decisão afeta apenas a mim, então apenas eu deveria ter uma palavra a dizer nessa decisão (liberdade). No entanto, se uma decisão agora afeta outras pessoas, então elas também deveriam ter uma palavra a dizer sobre essa decisão (democracia).

Liberdade significa ser capaz de usar nossas próprias habilidades cognitivas para tomar decisões por nós mesmos. Mas a liberdade significa que eu posso fazer qualquer coisa que eu quiser? Posso dar um soco na cara de uma pessoa qualquer? Obviamente não. Mas por que? Porque agora minha decisão está afetando outra pessoa.

A democracia é mais do que votar. É mais do que voto da maioria. É mais do que consenso. A verdadeira democracia significa que aqueles afetados por uma decisão têm uma palavra a dizer nessa decisão. Quanto de uma palavra? Uma palavra proporcional a quanto a decisão os afeta.

O corolário da verdadeira democracia é que aqueles que não são afetados por uma decisão não devem ter voz nesta decisão. Imagine 13 membros do conselho de uma corporação sediada em Nova York que votem unanimemente para economizar milhões de dólares despejando seus resíduos tóxicos no Lago Michigan. Mesmo que tenha ocorrido uma votação, isso não é democrático. Mesmo tendo sido uma votação unânime, ainda não é democrático. Por que? Porque as pessoas mais afetadas pela decisão (ou seja, pessoas que moram perto do Lago Michigan) foram excluídas da votação. O centro do significado de liberdade e democracia é quem é afetado. Se uma decisão afeta apenas a mim, apenas eu deveria ter uma palavra a dizer. Se uma decisão afeta apenas você, apenas você deve ter uma palavra a dizer. Se uma decisão afeta a nós dois igualmente, nós dois devemos ter voz igual. Se uma decisão afeta muito você e apenas perifericamente, você deve ter mais voz. Se uma decisão afetar apenas a sua vizinhança, apenas as pessoas da sua vizinhança devem ter uma palavra a dizer. Se uma decisão afetar apenas a sua comunidade, apenas a sua comunidade deve ter uma palavra a dizer, etc. 

Quando dizemos que queremos liberdade e democracia, o que realmente queremos dizer é que queremos usar nossas habilidades cognitivas e ter uma palavra a dizer nas decisões que afetam nossas vidas. Queremos o mesmo para os outros. Isso significa que queremos uma palavra a dizer nas decisões proporcionais a quanto a decisão nos afeta. Alguns argumentam que essa definição é muito idealista. Possivelmente. Mas não estamos dizendo que é 100% atingível em todas as situações. Estamos dizendo que esse é o ideal que buscamos: pessoas que tenham voz nas decisões que as afetam, proporcionalmente ao quanto isso as afeta.

Mas espera, com essa definição não estamos externalizando demais as coisas? Por exemplo, e as baleias, e os pássaros, e os lobos, e os pinguins? Eles não têm voz, mas têm muito a dizer. De fato, não podemos fazê-los falar e muito menos falarmos com 100% de acurácia por eles, mas com os incentivos certos - aqueles contrários ao capitalismo -, teremos uma sociedade justa não só para nós, seres humanos, mas para os animais também.

Vamos parar um momento para refletir sobre a sabedoria dos esquerdistas que desejam que as pessoas tenham uma palavra real nas decisões que os afetam, proporcional ao quanto a decisão os afeta. A filosofia intelectualmente vazia e desmiolada do "direito libertário" é maximizar a liberdade pessoal. Mas o que isso significa sem uma democracia real? Devo ser capaz de fazer o que quiser? Devo ser 'livre' para socar uma pessoa aleatória andando na rua? Uma empresa deve ser "livre" para despejar lixo tóxico em seu quintal?

Resposta da esquerda: não! Porque essas decisões estão afetando outros e eles também deveriam ter uma palavra a dizer e presumivelmente eles decidirão não levar um soco no rosto ou ter lixo tóxico despejado em seu quintal. Estou tomando meu tempo para apontar a idiotice da 'direita libertária' porque ela destaca a importância da esquerda ser capaz de articular de forma clara e eficaz a superioridade moral, ética e lógica de nossos valores: para maximizar a liberdade e a democracia. O fato de que tal estupidez como "direita libertária" está passando por qualquer coisa, menos como uma piada em nossa sociedade é parcialmente um testamento do fracasso da esquerda em ser capaz de articular claramente nossos próprios valores no que diz respeito à liberdade e democracia.

A esquerda quer maximizar a liberdade e a democracia: queremos que as pessoas tenham voz nas decisões que afetam suas vidas, proporcionalmente a quanto a decisão os afeta.

Então, por que incluímos ‘participação’ como um valor de esquerda junto com Liberdade e Democracia? Porque, em última análise, a esquerda trata de melhorar as instituições sociais a fim de maximizar a realização e o potencial humano, ao mesmo tempo que minimiza a opressão e o sofrimento. Envolver-se e participar ativamente das decisões que nos afetam é uma fonte de realização humana. O que isso significa é que mesmo que pudesse haver alguma entidade "onisciente", "divina" que sempre pudesse tomar a decisão "melhor" ou "correta" para nós, isso limitaria severamente nossa realização e levaria à alienação. Claro, tal entidade nunca poderia e nunca existirá - mas o exemplo é importante para destacar a importância da participação ativa na democracia.

Comparado com o autoritarismo e elitismo da direita, a elevada moral, ética e lógica dos valores de esquerda de Liberdade, Democracia e Participação são evidentes. Na verdade, é tão evidente que os equívocos certos e ofuscam, em vez de se envolver na substância de nossos valores.

**Justiça, equidade e imparcialidade**

Esses termos geralmente se referem a dois conceitos abrangentes:
1. Não devemos ser institucionalmente recompensados ou punidos por coisas sobre as quais não temos controle, como raça, nacionalidade, gênero, loteria genética (em The Genetic Lottery, Harden apresenta aos leitores as últimas ciências genéticas, desmantelando idéias sobre superioridade racial e nos desafiando a pelo que a igualdade realmente significa em um mundo onde as pessoas nascem diferentes), etc.
2. Para as coisas sobre as quais temos controle, os benefícios e fardos de nossos relacionamentos devem ser distribuídos de forma equitativa.

Em nossas relações/funções sociais: políticas, economia, parentesco ou cultura, se a parte dos benefícios desse relacionamento vai para uma pessoa ou grupo, enquanto a parte do fardo vai para outra pessoa ou grupo, dizemos que o relacionamento/papel é injusto. Uma observação interessante sobre "justiça" que pode ser uma surpresa é que o conceito de justiça tem suas raízes em nossa biologia: justiça, na verdade, vem da mesma parte de nosso cérebro que a lógica. Na verdade, a justiça em muitos aspectos é a extensão social da lógica. Como humanos, sabemos que nós mesmos temos controle sobre algumas coisas e não temos controle sobre outras. Quando interagimos com outras pessoas, se somos punidos por algo sobre o qual não temos controle, sentimos isso intuitivamente como injusto - por causa de nossa capacidade de lógica: se não tivéssemos controle sobre isso, logicamente não poderia ter sido algo que tivéssemos feito para ter 'merecido' uma punição. Como uma espécie altamente social, estamos altamente sintonizados uns com os outros. Nossa biologia literalmente conecta nossa humanidade com os outros.

Em outras palavras, a empatia está em nosso DNA. Por causa dessa conexão, podemos entender que outros, como nós, têm controle sobre algumas coisas e nenhum controle sobre outras coisas. Essa lógica, associada à empatia, leva à nossa primeira conclusão: as pessoas não devem ser recompensadas ou punidas por coisas sobre as quais não têm controle. Isso significa que as pessoas não devem ser prejudicadas ou tratadas pior por coisas como a cor da pele, sexo, loteria genética, etc. Por outro lado, também significa que as pessoas não devem ser recompensadas ou beneficiadas por coisas como a cor da pele, sexo, loteria genética, etc.

Ok, então, visto que não devemos ser recompensados ​​ou penalizados por coisas sobre as quais não temos controle, o que dizer das coisas sobre as quais temos controle?

Aqui, a resposta é um pouco mais nuançada: para coisas que temos controle sobre a justiça, é necessário o elemento da proporcionalidade. Ninguém acha que a vida na prisão é um resultado justo para estacionar ilegalmente. Ninguém acha que seria justo tornar alguém um ditador vitalício simplesmente porque realizou alguma tarefa trivial. Então, como chegamos à proporcionalidade certa? Coletivamente, democraticamente.

Isso nos leva à nossa segunda conclusão: as pessoas só devem ser recompensadas ou penalizadas por coisas sobre as quais têm controle real de uma maneira justa e proporcional, determinada democraticamente.

Quando dizemos, "o que é justo é justo", geralmente não precisamos explicar o que queremos dizer, porque coletivamente, temos um conceito compartilhado do que é justo. Consequentemente, a determinação democrática leva em consideração nossas percepções intuitivas coletivas. O que isso significa no mundo real? Por exemplo, economicamente, uma renda maior devido ao seu gênero, raça, loteria genética, herança ou outros meios sobre os quais você não tem controle é injusto. Recompensar trabalho árduo, esforço e sacrifício em prol de um trabalho socialmente valioso é justo.

É importante notar que os benefícios e encargos nem sempre são monetários. Às vezes, a dinâmica inerente de um relacionamento confere benefícios e fardos a seus participantes. A escravidão, como instituição injusta, concede todos os benefícios ao proprietário de escravos e todos os encargos ao escravo. Como corolário de nossa segunda conclusão: os benefícios e encargos de todos os relacionamentos devem ser distribuídos de forma equitativa. Isso é verdade para todos os nossos relacionamentos e instituições sociais.

Nossa consideração final é nos casos em que as pessoas não podem trabalhar ou contribuir de alguma forma devido a uma doença ou deficiência. Em uma sociedade justa, desejaríamos dar a essas pessoas a mesma consideração que gostaríamos de nós mesmos: uma média justa ou uma cota mínima. Dadas essas três conclusões sobre justiça, poderíamos escrever livros inteiros sobre como nossa sociedade é injusta. Nenhuma surpresa: a injustiça é galopante. Mas, ao definir melhor a lógica da justiça, ela nos ajuda a prever uma direção e a construir um caminho para um mundo mais justo.

Ser capaz de sentir a injustiça é uma parte inata do ser humano. É uma sensação horrível. Não gostamos disso para nós mesmos e não o queremos para os outros. A injustiça priva a maioria da população mundial de todo o seu potencial. Pobreza, racismo, sexismo, homofobia, classismo, etc. todas as formas de injustiça cortam o potencial e a realização. A justiça não apenas libera todos os potenciais Einsteins e Mozarts que foram restringidos e interrompidos por estruturas sociais injustas, mas nos liberta a todos em todo o nosso potencial. Quando dizemos que queremos um mundo mais justo, queremos dizer um mundo onde a injustiça (conforme definido acima) é minimizada e todo o potencial de cerca de 80% da população que foi roubado de seu pleno potencial e realização é finalmente liberado e libertar.

Para os esquerdistas, vemos os resultados sociais equitativos e justos como um valor central a ser alcançado. Isso ocorre por dois motivos principais:
1. A injustiça e a desigualdade são sentidas pelas pessoas afetadas como uma opressão dolorosa.
2. Rouba as pessoas afetadas de todo o seu potencial e resultado justo.

Mulheres que ganham 80% do dólar em comparação com os homens ou pessoas de cor que ganham 70% do dólar por trabalhos comparáveis ​​é injusto. Os mal pagos sentem a opressão muito real desta injustiça, pois estão cientes de que pagam mal por realizar um trabalho igual. Também lhes rouba a dignidade, a remuneração potencial e equitativa pelo seu trabalho em comparação com o recebimento de salários equitativos.

Vejamos os salários justos em geral. Como vimos, equidade e justiça significam não ser recompensado ou punido por coisas sobre as quais temos controle, e por coisas sobre as quais temos controle, para que os benefícios e encargos sejam distribuídos de forma equitativa. Em termos de salários, isso significa que remunerar deve ser pelo que temos controle: esforço, sacrifício, horas trabalhadas, etc.

Os economistas da justiça econômica estimam que, se os salários fossem mais justos, a renda média nos Estados Unidos seria cerca de um pouco mais de US $ 100 mil anuais. Imagine como nossas vidas seriam diferentes se, em vez de ter uma renda extremamente desigual, o trabalhador médio, trabalhando uma semana de trabalho média, ganhasse US $ 100 mil anualmente. Claro, isso significa que algumas pessoas não ganharão 3.000 vezes mais renda anualmente do que seus trabalhadores - mas isso é apenas um reflexo do fato de que elas não estão realmente trabalhando 3.000 vezes mais ou 3.000 vezes mais do que seus trabalhadores.

Dada a nossa lógica acima, a desigualdade de renda é opressora e rouba dos trabalhadores seu potencial e remuneração equitativa por seu trabalho. Os trabalhadores estão sendo tosquiados.

A visão de Andrew Yang é de um futuro distópico de alta tecnologia com base na inevitabilidade de um pequeno punhado de elites e CEOs colher virtualmente todos os benefícios do progresso tecnológico, deixando a maioria de nós para trás. É um futuro onde a tecnologia e IA (veja a secção sobre o [The Great Reset](#the-great-reset)) substituirão a maior parte do trabalho e aqueles de nós deixados na poeira ficaremos “livres” do trabalho, mas felizmente para nós seremos aplacados com um “dividendo da Liberdade”.

Yang não tem uma visão esquerdista inspirada em valores esquerdistas, nem merece o apoio de ninguém remotamente na esquerda. Eu entendo que é uma afirmação ousada e não a considero levianamente. O fardo recai sobre mim para provar que é o caso e eu farei isso.

Primeiro, vamos olhar para os valores de liberdade, democracia e autogestão. Estes são valores relacionados ao poder e tomada de decisão. Os esquerdistas querem que as pessoas tenham voz nas decisões que os afetam, proporcional ao quanto a decisão os afeta. Diante do exposto, queremos que os locais de trabalho sejam mais participativos, com os trabalhadores tendo mais voz. Isso inclui como a tecnologia é usada. A tecnologia poderia ser usada para substituir trabalhadores e/ou torná-los tão dispensáveis quanto possível, reduzindo assim os salários e aumentando o desemprego.

Mas não precisa ser assim. A tecnologia é como uma ferramenta. Um martelo, por exemplo, pode ser usado para construir uma casa ou para quebrar coisas ou pessoas. Seu valor inerente depende de como é decidido usá-lo. Em vez de ser usada contra os trabalhadores, a tecnologia poderia realmente ser usada para melhorar a segurança no local de trabalho, livrar-se de tarefas rotineiras e degradantes que ninguém gosta de fazer e, ao mesmo tempo, tornar os locais de trabalho mais dignos e capacitadores! Esse é o poder de dar voz aos trabalhadores. Em um futuro verdadeiramente esquerdista, os locais de trabalho seriam mais gratificantes e participativos por causa da tecnologia, não menos.

O futuro de Yang, por outro lado, não afirma explicitamente que os trabalhadores não terão voz. No entanto, sua visão implica que a dinâmica dos locais de trabalho permanece como está agora, seja porque ele não acredita que eles sejam mutáveis ​​ou porque ele não deseja mudanças sistêmicas reais.

O segundo conjunto de valores esquerdistas que podemos observar é o da equidade, imparcialidade e justiça. O ponto central da visão esquerdista é um mundo onde as instituições reproduzam resultados equitativos e justos. Isso também significa que os benefícios e os débitos de nossas funções são distribuídos de forma equitativa.

Nos últimos 50 anos, a produtividade (e o PIB per capita) disparou, enquanto os salários reais diminuíram. Praticamente nenhum dos ganhos de produtividade da última metade do século beneficiou os trabalhadores! Nenhum. Isso não é justo. Os trabalhadores contribuem para a maior parte da inovação. No entanto, virtualmente todos os benefícios, incluindo os lucros associados à inovação e como a tecnologia é usada, beneficiam os proprietários.

Em uma visão esquerdista, os benefícios econômicos seriam distribuídos de forma equitativa. As pessoas seriam recompensadas pelo trabalho árduo, esforço, sacrifício, duração do tempo trabalhado, etc. O trabalho seria gratificante, capacitador e revelaria o nosso melhor. Haveria pleno emprego com trabalho digno e empoderador para todos os que pudessem trabalhar e uma renda média ou média para todos os que não pudessem trabalhar. O potencial criativo e inovador dos 80% atualmente privados de todo o seu potencial seria finalmente liberado. Uma visão esquerdista vê o trabalho como uma fonte de satisfação e orgulho dignos. Uma visão esquerdista vê a tecnologia como uma ferramenta para esses fins: reduzir equitativamente o pior do trabalho, enquanto libera o melhor - para todos.

Propaganda à parte, nosso sistema invertido não faz nenhuma dessas coisas e é virtualmente o oposto da equidade. E quanto a outros valores esquerdistas como solidariedade, sustentabilidade ambiental, criatividade, etc? Em todos os casos, a visão de Yang considera tudo o que há de errado em nossa sociedade como dados imutáveis. Em vez de fazer qualquer progresso significativo em direção a um futuro mais democrático, liberado, equitativo, digno e, em última análise, mais gratificante, sua solução aceita a derrota. O futuro de Yang considera o pior de nossas instituições econômicas como um dado imutável. Ele não tira insights da história. Ele não tem nenhuma percepção dos movimentos trabalhistas. A suposição de Yang é que devemos aceitar nosso destino miserável de nos tornarmos obsoletos pela tecnologia.

Aqueles de nós na esquerda preferem usar a tecnologia para tornar a vida mais democrática, justa e gratificante. Em outras palavras, tornar a classe dominante obsoleta.

Justiça econômica não é jogar migalhas de piedade para aqueles que recebem salários de pobreza. Justiça econômica é acabar com o roubo de salários equitativos e condições de trabalho dignas dos trabalhadores. Guarde as migalhas. Acabe com o roubo. Queremos e exigimos equidade e justiça. A esquerda mantém os valores de equidade e justiça queridos aos nossos corações. Todas as coisas iguais, quanto mais equitativa e justa nossa sociedade, melhor.

Como todos os nossos outros valores compartilhados, é importante para nós sermos capazes de articular claramente nossos valores de Justiça, Equidade e Imparcialidade, porque, ao fazê-lo, revelamos a base ética, moral e lógica da esquerda.

**Diversidade**

Visto que nosso objetivo é maximizar a realização e o potencial enquanto minimizamos a opressão e o sofrimento, elevando a diversidade acima da homogeneização, abrimos mais opções para as pessoas encontrarem o que é mais gratificante para elas. Contanto que não violemos nossos outros valores (como liberdade, democracia, justiça, equidade, etc) todas as coisas sendo iguais, mais diversidade é melhor do que menos. E porque queremos que as pessoas tenham uma diversidade de opções disponíveis para encontrar a realização, queremos uma diversidade que seja digna, sem vergonha ou sentimento de ameaça, ansiedade ou opressão.

Por exemplo, dentro da esfera de parentesco, os esquerdistas defendem a eliminação de padrões artificiais socialmente impostos nos quais devemos contorcer nosso verdadeiro eu para nos ajustarmos. Queremos ser livres para viver a vida que escolhermos, livres de opressão, ameaça ou vergonha, independentemente do sexo, preferência sexual ou idade. As esquerdistas abraçam a sabedoria das feministas que falam contra esses padrões socialmente impostos e os danos que eles causam, como a divisão sexual do trabalho não imposta biologicamente. Celebramos, abraçamos e dignificamos o movimento LGBTQ+. No âmbito cultural, celebramos, abraçamos e dignificamos culturas, subculturas, religiões e outras identidades compartilhadas. Em total contraste com o racismo, hostilidade cultural e intolerância, a esquerda clama por respeito e celebração das diferenças culturais.

Às vezes, as culturas emergem de uma história compartilhada, experiência, etnia, idioma ou religião em relação a outros grupos. Às vezes, a cultura é imposta por um grupo dominante. E às vezes a cultura é mais fluida e podemos nos associar ou desassociar mais livremente com um grupo. Independentemente de como a cultura emerge, nossas várias identidades culturais tornam-se parte de nossa própria identidade. E porque a cultura é parte de nossa autoidentidade, quando nossa cultura é ameaçada, nos sentimos ameaçados. E quando nos sentimos ameaçados, nos sentimos oprimidos e nos autopreservamos defensivamente. Isso significa que, para começar a curar as hostilidades culturais, devemos primeiro eliminar as hostilidades culturais como racismo, intolerância, colonialismo, a ameaça de extinção cultural e a globalização da homogeneização cultural. Em vez de grupos dominantes representarem erroneamente outras culturas, devemos garantir que as comunidades tenham os recursos e meios para representar a si mesmas e sua própria cultura. Além de acabar com o racismo e a intolerância abomináveis, os esquerdistas veem a diversidade cultural como algo a ser abraçado e celebrado que enriquece a vida de todos.

Um leitor vive mil vidas antes de morrer. O homem que nunca lê vive apenas um. Isso não é verdade apenas para os livros, mas para toda a cultura e sociedade que enriquece nossas vidas por meio de uma maior diversidade. Em outras palavras, não podemos estar em todos os lugares ou fazer tudo. Mas podemos desfrutar indiretamente da beleza, sabedoria e costumes de outras pessoas que escolheram caminhos diferentes dos nossos. Como esquerdistas, escolhemos celebrar as diferenças culturais em vez de bodes expiatórios, racismo e hostilidade culturais. Escolhemos abraçar um arco-íris de caminhos dignos para as pessoas encontrarem satisfação em relação ao sexismo e à homofobia. Valorizamos a diversidade em vez da homogeneização.

**Eficiência e gestão ambiental**

Às vezes, as pessoas ficam surpresas ao ouvir "eficiência" como um valor esquerdista porque a direita fala sobre "eficiência econômica" e até usa o termo em argumentos contra as políticas de esquerda, como o Green New Deal. Mas, como mostraremos, é na verdade a esquerda que reivindica a eficiência econômica real e a direita cujas políticas e posições aumentam as ineficiências econômicas, a destruição ambiental e, se não forem controladas, acabarão nos levando para fora do precipício de um planeta habitável!

Os “pulmões do planeta” estão sendo queimados para o lucro, poluentes tóxicos estão sendo despejados em nosso precioso ar e água, a biodiversidade está sendo perdida em um ritmo alarmante e as mudanças climáticas globais estão se acelerando. Mas esses são problemas sistêmicos que requerem análise sistêmica e soluções sistêmicas. Como a maioria dos problemas sistêmicos que enfrentamos, não se trata apenas de "maus atores" fazendo "atos ruins". É sobre um sistema com incentivos embutidos que recompensa os "atos ruins", pune os "atos bons" e causa, ao longo do tempo, um agregado de "atos ruins", ao mesmo tempo que faz com que os "maus atores" cheguem ao topo.

Ao tentar entender as instituições da sociedade, é imperativo prestar atenção a esses incentivos embutidos. Eles incentivam e recompensam inerentemente o nosso melhor ou o nosso pior? O capitalismo de mercado tem todos os incentivos errados. Recompensa a externalização dos danos ambientais e pune as pessoas que se preocupam em levar o meio ambiente em consideração. O capitalismo de mercado com sua “mão invisível” é, por definição, inerentemente ineficiente. Dizer que o capitalismo de mercado é inerentemente ineficiente não é exagero. É um fato econômico bem compreendido.

Economia é o estudo da produção, consumo e alocação de bens e serviços e a eliminação de resíduos e subprodutos dentro de uma sociedade. Eficiência econômica significa realizar as funções econômicas acima de maneira ideal, ao mesmo tempo em que minimiza o desperdício de recursos preciosos. Para melhor compreender e desmascarar essas mentiras, usaremos dois modelos econômicos:

**Modelo do widget A**

Para produzir 1 unidade do widget A, custa ao fabricante $0,50 de recursos e materiais e $0,50 de trabalho para um custo total de $1,00 por unidade. No entanto, a produção do widget A acarreta emissões que resultam em $1,00 por unidade de dano ambiental à comunidade vizinha. Outro $1,00 por unidade de dano é causado quando os subprodutos de fabricação são despejados em "esgotos" ambientais locais. Fabricar o widget A também causa problemas de saúde respiratória para seus trabalhadores, resultando em $1,00 de custos por unidade incorridos pelo trabalhador ou pela sociedade, mas não pelo fabricante. Finalmente, depois que os consumidores concluem a utilidade do widget A, o descarte do widget A resulta em infiltração tóxica na terra e nos suprimentos de água, causando outros $1,00 por unidade de custos sociais e ambientais. Portanto, embora o custo incorrido pelo fabricante para produzir 1 unidade do widget A seja apenas $1, o verdadeiro custo social e ambiental de produzir 1 unidade é `1 + 1 + 1 + 1 + 1 = $5`.

Os economistas chamam os $4 de custos não incorridos pelo fabricante ou, na visão do consumidor do widget A, uma 'externalidade'. E porque neste modelo é um fardo em vez de um benefício, é chamado de 'externalidade negativa'.

Os preços de bens e serviços atuam como fonte de informação para os atores econômicos para ajudar a avaliar o verdadeiro custo social desse bem ou serviço. Quando o preço é relativamente alto, menos é consumido e produzido. Quando o preço é relativamente baixo, mais é consumido e produzido. Em nosso modelo de widget A, o verdadeiro custo social é de $5, mas o custo real incorrido pelo fabricante é de apenas $1,00. Vamos supor que o fabricante venda o widget A por $2 ($1 de lucro). A um preço de $2, muito mais widgets A serão comprados e vendidos do que seriam se o custo incorrido pelo fabricante fosse baseado no verdadeiro custo social de $5, e assumindo o mesmo lucro de $1 um preço de venda de $6. Em outras palavras, a precificação incorreta do widget A causa uma ineficiência porque o preço artificialmente mais baixo de $2 fará com que muito mais widgets A sejam produzidos e consumidos do que se tivessem o preço correto de $6.

O problema é realmente pior do que este modelo mostra por causa dos incentivos embutidos do capitalismo de mercado. O incentivo para o fabricante do widget A é externalizar o máximo possível dos custos sociais para maximizar os lucros.

Por outro lado, o incentivo para o consumidor é também externalizar o máximo possível dos custos sociais, a fim de minimizar o preço que ele tem que pagar. Produtores e consumidores são incentivados a externalizar os custos sociais. Assim, o capitalismo de mercado causa incentivos incorretos para compradores e vendedores: externalizar o máximo possível dos custos sociais e ambientais. Isso significa que a tendência de longo prazo será sempre de maior ineficiência e destruição do meio ambiente.

Mas isso não é tudo. Para piorar as coisas, mesmo que um fabricante de bom coração e bem-intencionado decida incorrer em despesas maiores para cuidar melhor de seus funcionários e do meio ambiente, ele teria que competir com todos os outros que não o fazem. Esta situação cria uma ‘corrida para o fundo’, onde aqueles que menos se importam e mais agressivamente externalizam as externalidades negativas terão maiores lucros e mais vantagem competitiva. Simplificando, o capitalismo de mercado pune aqueles que se importam e recompensa aqueles que não se importam. Com o tempo, aqueles que menos se importam tendem a superar e competir melhor com aqueles que se importam mais.

Em última análise, se não for regulamentada, a "mão invisível" do capitalismo de mercado levará a uma maior e maior externalização de externalidades negativas devido a incentivos incorretos e competitiva "corrida para o fundo". Para que haja produção e consumo eficientes de bens e serviços, os preços precisam refletir os verdadeiros custos sociais desses bens e serviços. Se os preços divergem dos verdadeiros custos sociais, então muito ou pouco será produzido e consumido. O fato de que o capitalismo de mercado externaliza inerentemente a maioria dos custos sociais de produtos e serviços de compradores e vendedores e incentiva compradores e vendedores a externalizar ainda mais os custos, tanto quanto possível, significa que é inerentemente ineficiente.

**Modelo do serviço B**

Agora vamos considerar um modelo muito diferente para o Serviço B. O serviço B custa $1 de recursos e $1 de mão de obra para um custo total de $2 para produzir 1 unidade. No entanto, ao contrário do widget A, o serviço B realmente beneficia muito a sociedade. A comunidade local beneficia $1 por unidade, enquanto a comunidade global beneficia $1 por unidade produzida. Para um consumidor comprar 1 unidade de serviço B, seria baseado no custo de $2 por unidade, porque o capitalismo de mercado não tem mecanismo que permita que outros que se beneficiam participem dessa transação. No entanto, o verdadeiro custo social líquido do serviço B deve ser $0 porque há `1 + 1 = $2` de benefício social e `$2 - $2 = $0`.

Em outras palavras, para produzir a quantidade ideal de serviço B, o preço deve ser $ 0, em vez do preço incorreto de $2. Mas, uma vez que o capitalismo de mercado não tem mecanismo para que todos os outros que se beneficiam do serviço B registrem seu benefício, o custo total é incorrido apenas pelo consumidor. Os economistas chamam isso de 'externalidades positivas'. Externalidades positivas são coisas que beneficiam outras pessoas na sociedade, fora do comprador e vendedor imediatos.

No capitalismo de mercado, quando há benefício social e ambiental positivo ou 'externalidade positiva', os preços sempre serão inerentemente altos e, portanto, muito pouco será consumido e produzido do que seria economicamente eficiente. No capitalismo de mercado, quando há fardos sociais e ambientais negativos, os preços sempre serão inerentemente baixos e, portanto, muito será consumido e produzido do que seria economicamente eficiente. Em outras palavras, sempre que as transações econômicas têm externalidades positivas ou negativas, o capitalismo de mercado sempre resultará em ineficiências.

Mas talvez circunstâncias de externalidades positivas ou negativas sejam raras. Se eles acontecerem raramente o suficiente, então o capitalismo de mercado na verdade precificará os itens corretamente e, portanto, será relativamente eficiente na maior parte do tempo. A economia nada mais é do que o estudo da complexa interconexão entre vários atores, cada um afetado de maneira diferente na produção, consumo e alocação de bens e serviços na sociedade e todos os seus efeitos interconectados sobre o meio ambiente. A realidade é que a interconexão econômica é a regra, não a exceção. Portanto, é extremamente raro, senão impossível, não haver quaisquer externalidades.

Como poderia ser diferente? Para uma empresa ter efeito zero sobre os trabalhadores, vizinhanças, ambientes locais e globais, etc? Isso significa que, como regra, o capitalismo de mercado é inerentemente ineficiente porque sempre fará um preço incorreto de bens e serviços, resultando em muitos produtos e serviços "ruins" e poucos produtos e serviços bons.

Para um contexto mais realista, o widget A poderia ser algo como a produção de gasolina, que tem vários níveis de externalidades negativas e está subvalorizada e, portanto, produzida em excesso e consumida em excesso. O serviço B pode ser algo como educação, pesquisa ou infraestrutura que beneficia a todos na sociedade e pode até ter benefícios globais.

Com o capitalismo de mercado, eles sempre serão superfaturados e, portanto, subconsumidos e subproduzidos. Como vimos, em quase todas as situações, o capitalismo de mercado inerentemente mal aloca recursos, resultando em ineficiências inerentemente grosseiras.

A mentira 2 afirma que regulamentações derivadas democraticamente no livre-mercado introduzem ineficiências de mercado. Este argumento é usado ad nauseam contra os regulamentos de proteção ambiental, segurança no trabalho, etc.

Mas, como vimos com nosso modelo do widget A, os custos sociais negativos são externalizados, portanto, sem regulamentações, muitos bens e serviços com externalidades negativas são produzidos e consumidos do que é realmente eficiente. Em outras palavras, é apenas porque o capitalismo de mercado é tão inerentemente ineficiente que precisamos ter regulamentos para conter seus piores efeitos. Na verdade, é bem possível que, se os verdadeiros custos de produção do widget A fossem levados em consideração, ele nem mesmo seria um produto viável e uma alternativa mais ambientalmente benéfica precisaria ser procurada e produzida.

Esta é uma falha grosseira do capitalismo de mercado. Além disso, por causa do problema inerente com o capitalismo de mercado criando incentivos incorretos e ‘corrida para o fundo’, até mesmo um ator de bom coração e bem-intencionado será superado e competido e, eventualmente, eliminado do mercado.

Regulamentações como as ambientais apenas restringem as piores falhas das ineficiências do capitalismo de mercado, como a completa externalização dos danos ambientais. Como vimos, sem regulamentos, as tendências inerentes ao capitalismo de mercado seriam suicidas. Na verdade, essas regulamentações geralmente ajustam as ineficiências apenas parcialmente, mas, ainda assim, resultam em um uso mais eficiente dos recursos do que se o capitalismo de mercado for deixado para suas próprias falhas inerentes.

A mentira 3 afirma que a tributação derivada democraticamente no livre-mercado introduz ineficiências de mercado. Essa mentira é frequentemente usada como argumento contra os impostos cobrados às empresas. Mas, como vimos no modelo do widget A, as empresas geralmente incorrem em apenas uma pequena fração do verdadeiro custo social dos bens e serviços que produzem. Assim, uma tributação derivada democraticamente em tais situações ajuda novamente a dimensionar o fracasso absoluto do capitalismo de mercado em precificar adequadamente os bens e serviços de modo que a quantidade ótima e eficiente (ou nenhuma) seja produzida.

Além disso, como vimos em nosso modelo de serviço B, os custos de bens e serviços com externalidades positivas, como educação e infraestrutura, não são incorridos pela maioria dos beneficiários, incluindo empresas. Por exemplo, as corporações se beneficiam de muitos dos benefícios sociais daquilo que a sociedade produz (infraestrutura, educação, etc), mas não incorrem em nenhum desses custos. Aqui, novamente, a tributação ajuda ligeiramente a dimensionar essas ineficiências brutas. A tributação das empresas que têm externalidades negativas e se beneficiam de externalidades positivas, na verdade, aumenta a eficiência econômica.

A mentira 4 afirma que as políticas tipicamente consideradas 'socialismo democrático', como a educação 'gratuita', são ineficientes ou injustas para aqueles que têm de pagar por tais políticas. Mas, assim como vimos com a mentira 2 e a mentira 3, as políticas 'socialistas democráticas' apenas arranham a superfície das ineficiências inerentes do capitalismo de mercado.

Políticas como o ensino superior gratuito são semelhantes ao nosso modelo de serviço B, em que o benefício para a sociedade é grande, mas o capitalismo de mercado falha em alocar recursos adequados para isso porque o capitalismo de mercado não pode lidar com transações com externalidades positivas. Se deixado por sua própria conta, com o capitalismo de mercado, quanto pior alguma coisa (ou seja, alta poluição), mais causa seu consumo e produção. E quanto melhor algo é (ou seja, educação, infraestrutura, etc), menos causa seu consumo e produção. As políticas socialistas democráticas são, na verdade, apenas tentativas curtas de dimensionar as piores ineficiências suicidas do capitalismo de mercado. E porque trazem os preços mais próximos de seus verdadeiros custos/benefícios sociais e ambientais, eles aumentam a eficiência em comparação com a terrível falha do capitalismo de mercado em alocar recursos com eficiência.

A última Mentira 5 afirma que as alternativas socialistas ao capitalismo de mercado são inerentemente ineficientes. Como vimos com a mentira 2, mentira 3 e mentira 4, todas essas regulamentações, tributação e políticas são realmente apenas curativos para o capitalismo de mercado terrivelmente ineficiente. Nenhum deles realmente torna o capitalismo de mercado inerentemente eficiente. Em outras palavras, em vez de soluções de band-aid, é possível ter um sistema em que as características inerentes da economia causem menos feridas sociais e ambientais e, portanto, não exijam nenhum band-aid?

Modelos alternativos socialistas para o capitalismo de mercado, como a Economia Participativa (ParEcon), utilizam produção, consumo e alocação com base em transações inerentemente eficientes, ambientalmente sustentáveis ​​e democráticas. Uma vez que esse modelo inerentemente dá aos atores econômicos uma palavra a dizer nas decisões proporcionais ao quanto a decisão os afeta, ele trata adequadamente as externalidades resultando em preços que realmente refletem os verdadeiros custos sociais e ambientais.

Enquanto o capitalismo de mercado exclui todos os que são afetados pela transação, exceto o comprador e o vendedor, a Economia Participativa dá a todos a palavra certa para atingir os resultados mais economicamente eficientes. Assim, enquanto o capitalismo de mercado é inerentemente ineficiente, o socialismo baseado em democracia real e participação é inerentemente eficiente.

Como mostramos, a eficiência econômica, a alocação adequada de recursos preciosos, a gestão ambiental e a minimização do desperdício de recursos preciosos são valores da esquerda. Além disso, como mostramos, a direita com seu mantra anti-regulamentação e adoração irracional da 'mão invisível' do capitalismo de mercado está adorando um sistema que é inerentemente ineficiente e, por definição, ineficiente. Eficiência econômica e sustentabilidade ambiental são valores esquerdistas e qualquer um que adore o capitalismo de mercado inerentemente ineficiente não tem direito a nenhum dos dois.

Como mostramos acima, a externalização de custos ambientais e outros custos sociais pelo capitalismo de mercado leva a que tudo seja mal avaliado. Em vez dos preços refletirem os verdadeiros custos sociais e ambientais, eles refletem um preço baseado em externalidades negativas não contabilizadas. Isso causa a superprodução e o consumo excessivo dos piores bens e serviços, do que seria ótimo e eficiente. Também causa a subprodução e o subconsumo dos melhores bens e serviços, do que seria ótimo e eficiente.

Nosso mundo está em chamas, a extinção de espécies está aumentando, a mudança climática está se acelerando e a terra está morrendo não por causa de pessoas más, mas por causa de um sistema ruim que recompensa “pessoas más” por fazerem “atos ruins”. Aqueles de nós da esquerda compreendem as ineficiências inerentes ao sistema do capitalismo de mercado. Entendemos que o capitalismo de mercado, se não for controlado, levará à destruição de recursos preciosos e, por fim, destruirá nosso planeta. A adoração da direita no altar do capitalismo de mercado como um árbitro eficiente de recursos é baseada na propaganda ou em não ter absolutamente nenhum conhecimento de economia básica. O capitalismo de mercado é literalmente - por definição - inerentemente ineficiente.

As propostas esquerdistas para conter o pior do capitalismo de mercado por meio de regulamentações e propostas ambientais como o Green New Deal são esforços para dimensionar as piores ineficiências do capitalismo de mercado e, de fato, aumentar as eficiências. Esses tipos de políticas são apenas band-aids que restringem apenas o pior do capitalismo de mercado, mas deixam as instituições imperfeitas no lugar. Podemos, em última análise, substituir nosso capitalismo de mercado não democrático, injusto e ineficiente por um sistema mais equitativo, democrático e eficiente? Muitos de nós na esquerda pensamos que não apenas é possível, mas, ao fazê-lo, levaria a um mundo radicalmente melhor, mais consistente com nossos valores compartilhados discutidos nesta secção.

Os esquerdistas acreditam na gestão ambiental, o que significa um relacionamento eficiente e saudável com o meio ambiente, onde assumimos responsabilidade e prestação de contas como guardiões de nosso precioso planeta - por nós mesmos, pelas gerações futuras e por todos os seres vivos.

**Segurança e proteção**

Vivemos em uma sociedade dominada pela instabilidade, medo, trauma, opressão, ansiedade e estresse. A maioria de nós está andando na corda bamba em uma tempestade, com pouca ou nenhuma rede de segurança social para nos pegar se cairmos.

A saúde mental está em um ponto crítico. O suicídio atingiu a taxa mais alta em décadas. Mais americanos estão morrendo de suicídio a cada ano, então em toda a Guerra do Vietnã.

2/3 atribuem estresse/ansiedade "significativos" ao estado e à direção do país. As fontes de estresse/ansiedade incluem: armas de fogo, tiroteios em massa, mudanças climáticas, separação familiar, deportação, assistência médica, insegurança no trabalho, etc. O estresse é uma das principais causas de doenças físicas. Nossas políticas e polícias tóxicas estão literalmente nos deixando doentes e nos matando.

No país mais rico do mundo, milhões de pessoas estão a apenas um contracheque ou a uma emergência médica da ruína financeira. Milhões de famílias estão desabrigadas ou em insegurança alimentar, sem saber quando ou como farão a próxima refeição. Sexismo, masculinidade tóxica e cultura de estupro em uma sociedade onde a maioria das mulheres sofreu assédio sexual ou agressão e 1 em cada 5 mulheres foi estuprada em sua vida, cultiva um ambiente de medo e intimidação.

A cultura do estupro significa que “todas as mulheres vivem em constante perigo, em estado de sítio virtual”. Algumas feministas comparam os efeitos sociológicos do estupro ao do linchamento: com o objetivo de manter as mulheres em seu lugar dentro da ordem patriarcal. Elas não estão erradas.

Pessoas de cor enfrentam policiamento desproporcional, vigilância desproporcional, buscas desproporcionais, prisões desproporcionais, brutalidade desproporcional, condenações desproporcionais e sentenças de prisão desproporcionais. Comunidades negras e pardas são ameaçadas, assediadas, intimidadas, brutalizadas e aterrorizadas pela polícia, ICE, a chamada ‘guerra às drogas’ e o maior complexo industrial carcerário. A deportação racista, a separação da família e os campos de concentração equivalem à tortura, causando enormes danos psicológicos e angústia a algumas de nossas comunidades mais vulneráveis. Racismo, xenofobia, bode expiatório étnico e crimes de ódio contribuem para uma sociedade cheia de medo e hostilidade.

Homofobia e transfobia, juntamente com o odioso ataque de violência contra as comunidades LGBTQ contribuem para que tenham uma das mais altas taxas de depressão e suicídio. Injustiça econômica, insegurança econômica, exploração econômica, desemprego e dívidas sufocantes levam ao estresse, ansiedade, depressão e vários outros problemas de saúde mental.

Como a ativista e autora Naomi Klein demonstra em seu livro, The Shock Doctrine, o capitalismo não apenas prospera neste estado de medo, insegurança, pânico e horror, ele contribui ativamente e o explora! Aqueles que já são poderosos são incentivados a infligir maior medo e insegurança aos mais fracos. Porque? Porque, ao fazer isso, aumentam seu poder de barganha relativo, melhorando os termos a seu favor. Este incentivo recompensa aqueles que infligem e exploram choque e espanto sobre os fracos, enfraquecendo ainda mais os já fracos e criando condições onde eles não têm escolha a não ser concordar com condições cada vez piores. Isso explica por que manter os trabalhadores desesperados, dispensáveis ​​e à beira de dificuldades financeiras ajuda a manter os salários baixos e os lucros altos. Aqueles que não estão desesperados nunca aceitariam condições de trabalho horríveis e salários de pobreza.

Mudanças climáticas globais e secas severas relacionadas e clima cada vez mais extremo ameaçam bilhões de pessoas em todo o mundo e já estão causando o deslocamento em massa de pessoas desenraizadas de suas comunidades. De acordo com o relatório Stress in America da APA, as gerações mais jovens identificam a mudança climática global, juntamente com a violência armada, como as principais causas de ansiedade e estresse.

Em todo o mundo, milhões são devastados pela pobreza, guerra, a ameaça de guerra iminente, imperialismo, colonialismo e exploração econômica. Embora uma pequena fração da população mundial possa se isolar de nossa realidade, o medo e a insegurança são a norma para o resto de nós. E não somos impermeáveis ​​nem imunes aos efeitos de todo esse medo, trauma e insegurança da sociedade.

O medo e a insegurança afetam enormemente nossa saúde mental e física. ‘Mortes de desespero’, incluindo suicídio, abuso de drogas e álcool estão em níveis históricos. Depressão, ansiedade e alienação são crescentes e em grande parte devido a fatores sociais.

Em seu livro "Quando o corpo diz não: o custo do estresse oculto", Gabor Maté mostra como esses tipos de estressores contribuem para e pioram as condições de saúde física e doenças. Não é exagero dizer que o racismo, sexismo, opressão e injustiça econômica estão literalmente nos deixando doentes e nos matando. Numerosos estudos mostram ligações entre o estresse opressivo e a expectativa de vida.

Ok, então isso deveria ser óbvio: vivemos em um mundo dominado por medo opressor, instabilidade e insegurança. Mas que soluções os esquerdistas propõem? Os esquerdistas são movidos pelo amor, movidos pela empatia humanitária, pelo anseio por um mundo melhor e pela ciência imortal do proletariado - a verdadeira ciência libertadora, a mais avançada já desenvolvida.

Como tal, valorizamos a segurança e proteção ao invés do medo e da insegurança. As propostas e políticas esquerdistas procuram conter os piores efeitos do medo e da insegurança que esmagam a alma. Do Medicare For All ao Green New Deal ao Fight For $15, essas políticas nos fornecem redes de segurança social muito necessárias. Mas, como todas as reformas, esses curativos são extremamente necessários para conter o sangramento de nossas horríveis instituições sociais. Eles são importantes porque melhoram significativamente a vida das pessoas. Em última análise, precisamos substituir as instituições e normas sociais que não nos servem mais por outras que são inerentemente mais consistentes com nossos valores compartilhados discutidos neste tópico. Em outras palavras, precisamos de instituições sociais que inflijam menos feridas e, portanto, exijam menos band-aids.

**Inovação e criatividade**

Até agora, vimos o contraste absoluto entre nossos valores compartilhados e a realidade do mundo em que vivemos. Autoritarismo, injustiça, homogeneização, devastação ambiental, medo e insegurança estão por toda parte. A injustiça econômica, o racismo, o sexismo e a homofobia são crescentes. Mas apesar de todas as nossas falhas sociais, apesar de toda opressão e sofrimento, apesar de tudo que está errado com o mundo, no mínimo nossa sociedade prospera em inovação e criatividade, certo? Afinal, temos smartphones com milhões de apps, HDTVs e mídias sociais. Devemos pelo menos estar fazendo algo certo quando se trata de inovação e criatividade, certo? Não exatamente.

Primeiro, precisamos entender que as normas sociais opressivas limitam significativamente o potencial humano. E eles fazem isso em vários níveis. Eles restringem ou limitam a gama de opções disponíveis para os oprimidos. Eles criam estresse adicional, ansiedade e vários problemas de saúde mental e impõem limites de tempo e energia.

Por exemplo, o racismo tem efeitos no mundo real que limitam severamente o leque de opções disponíveis para aqueles que estão no lado receptor. Quantos matemáticos negros geniais nós renunciamos como sociedade por causa do racismo institucional? O sexismo e as construções sociais opressivas em torno do gênero tendem a conduzir homens e mulheres em direções muito diferentes. Quantas mulheres físicas ou inventoras perdemos por causa do sexismo? A pobreza limita severamente nossas opções e potenciais disponíveis. Com milhões preocupados com a mera sobrevivência, quantos Picassos, Einsteins e Beethovens em potencial perdemos para a pobreza? Quanto capital humano diverso, criativo, artístico, intelectual e inovador perdemos para a guerra, ocupação, colonialismo, imperialismo e exploração econômica internacional? E o que dizer dos efeitos do medo e da insegurança da sociedade discutidos anteriormente? De ansiedade financeira a cultura de estupro, de xenofobia e crimes de ódio a injustiça criminal, estresse, ansiedade, alienação, depressão, escapismo e vários outros problemas de saúde mental. Quanto potencial humano perdemos para sonhos partidos, corações partidos e almas partidos? E, claro, uma das construções sociais mais opressivas e limitantes é o classismo. Temos um sistema que exige que aproximadamente 80% da população seja reduzida a obedecer a ordens, fazendo apenas tarefas rotineiras e servis de esmagar a alma, enquanto suporta o tédio e a passividade. O roubo do potencial criativo e inovador desses 80% que são excluídos do trabalho criativo, cognitivo, conceitual, participativo, autogerido e digno é uma necessidade embutida no capitalismo de mercado. E quanto ao potencial humano perdido?

Claro, sempre haverá exceções, aqueles que realizam coisas incríveis apesar da adversidade - mas para cada exceção, talvez haja centenas de milhares que são deixados para trás nas cinzas da opressão. E muitas vezes, mesmo aqueles que têm sucesso poderiam potencialmente ter ido muito mais longe se seu potencial tivesse sido nutrido, em vez de sufocado. Uma estimativa razoável é que apenas aproximadamente 10% da população escapou dos piores efeitos da opressão social. Apenas 10% do potencial da população é nutrido para a criatividade e inovação. Com todas essas normas opressivas em nossa sociedade, a ideia de que nós, como sociedade, estamos em todo o nosso potencial inovador ou criativo, mas excluímos aproximadamente 90% da população de seu próprio potencial total, é francamente racista, sexista e classista.

O fato de que algum palhaço pode ficar de pé em um palco segurando um smartphone como o epítome de nosso ápice inovador e criativo, enquanto a grande maioria da população tem seus potenciais inovadores e criativos roubados é nojento, para dizer o mínimo. Mas se formos honestos com nós mesmos, o fato de este palhaço não ser ridicularizado fora do palco é, pelo menos em parte, nossa própria falha em imaginar e articular um futuro alternativo baseado em democracia, liberdade, equidade e ausência de classes, onde todo o potencial de cada pessoa é realizada.

Como esquerdistas, lutamos contra a injustiça econômica, o classismo, o racismo, o sexismo, a homofobia, etc., em parte porque essas normas opressivas roubam o potencial de nossos semelhantes. E nossa luta é por um mundo onde elevamos a satisfação sobre a opressão e liberamos todo o potencial de todos os povos oprimidos.

A necessidade de criatividade, inovação, exploração científica, arte, música, poesia, o impulso para explorar e dar sentido ao mundo ao nosso redor e criar algo novo é uma necessidade profundamente humana. As inovações e criatividade que existem hoje são um testemunho de nossa natureza humana e nosso impulso inato para criar. Mas eles existem em nossa sociedade, apesar de todos os horrores que suportamos - não por causa deles.

O ativista e teórico social de longa data Michael Albert certa vez postulou que alguém arranca a asa de uma borboleta.

**Pergunta**: É sensato para a borboleta andar?<br/>
**Resposta 1**: Sim, é sensato que a borboleta ande. Afinal, ela não tem uma asa, de que outra forma ele pode contornar.<br/>
**Resposta 2**: Não, não é sensato para a borboleta andar. Afinal, falta uma asa, e isso não faz sentido.

Claro, esse enigma é análogo aos humanos em uma sociedade cujas asas foram cortadas por várias opressões: classismo, sexismo, racismo, injustiça etc. Nós fazemos o nosso melhor para sobreviver com as opções limitadas que temos. Caminhamos em vez de voar. Os esquerdistas se opõem a toda opressão para que todos possamos ser libertados como humanos plenamente realizados. Mas, por mais condenatório que seja tudo o que foi dito acima, fica pior.

Além dos obstáculos opressivos à criatividade e inovação, existem 4 limites institucionais adicionais à criatividade e inovação em nossa sociedade.
1. O capitalismo de mercado inerentemente aloca tudo mal. Bens e serviços com externalidades positivas, ou seja, com benefícios positivos fora do comprador e vendedor imediatos, são sempre subproduzidos no capitalismo de mercado. Esta falha inerente ao capitalismo de mercado significa que coisas como pesquisa, educação, ciências, artes, etc. serão sempre subproduzidas em relação ao seu verdadeiro valor social.
2. No capitalismo de mercado, os tomadores de decisão são incentivados a utilizar e investir apenas em tecnologias específicas que promovam seus próprios interesses, ao invés do bem maior. Isso distorce os tipos de tecnologias em que estamos investindo. Por exemplo, como sociedade, investimos em tecnologias que externalizam ainda mais as externalidades negativas, exploram os humanos para obter lucro, que enfraquecem os trabalhadores e os tornam tão dispensáveis quanto possível. Em uma visão esquerdista, as decisões nos locais de trabalho seriam democráticas e participativas, portanto, seriam investidas em tecnologias que capacitam os trabalhadores, reduzem as tarefas braçais e aumentam a eficiência.
3. Patentes, closed sources, medidas sigilosas e protecionistas sufocam a inovação. A inovação prospera em um ambiente aberto e gratuito, onde todos têm acesso às inovações uns dos outros. A ciência e a tecnologia prosperam quando o conhecimento é compartilhado e construído sobre - a maioria das inovações acontece com base nas inovações anteriores. Que as patentes destroem a inovação e o progresso é algo bem compreendido. Então, por que os temos? As patentes são necessárias apenas porque o capitalismo de mercado não tem mecanismo para recompensar aqueles que trabalham duro e se sacrificam por essas inovações, a menos que recebam o monopólio de seu produto. Em uma visão econômica esquerdista, todos seriam pagos com igualdade e justiça por seu trabalho árduo, esforço e sacrifício. Assim, as patentes seriam completamente obsoletas. Informação e conhecimento seriam totalmente liberados. A criatividade e a inovação floresceriam.
4. O destruidor final da criatividade e inovação é a educação no capitalismo de mercado. Claro, existem professores que fazem o possível para contrariar essa tendência. Mas temos que entender a educação no contexto da socialização das gerações futuras para os papéis sociais disponíveis. O problema é que, se temos uma economia onde 80% da população é reduzida ao trabalho braçal, suportando o tédio e obedecendo a ordens, então haverá uma tendência para um sistema educacional que prepara 80% para essas funções disponíveis. Em uma visão esquerdista, os locais de trabalho seriam participativos, democráticos e autogeridos. Isso significa que nosso sistema educacional deve preparar e socializar a todos, não apenas 20%, para o pensamento crítico, liderança, confiança e todas as outras ferramentas necessárias para a autogestão. A necessidade humana de criatividade e inovação é uma fonte significativa de satisfação e orgulho. Mas, como vimos, a grande maioria é privada de todo o seu potencial, incluindo o cultivo e a utilização de suas contribuições criativas e inovadoras. Os esquerdistas buscam acabar com todas as formas de opressão que nos sufocam. Procuramos libertar o conhecimento das garras de patentes e medidas protecionistas e procuramos libertar todos os humanos em todo o seu potencial. Um futuro esquerdista é um futuro onde o potencial de todos é alimentado e utilizado e onde a criatividade e a inovação florescem.

**Empatia e solidariedade**

Empatia é a capacidade de nos colocar no lugar de outra pessoa, de ver o mundo de sua perspectiva e de sentir seus sentimentos, como se fossem nossos. Empatia é a capacidade de nos colocar no lugar de outra pessoa, de ver o mundo de sua perspectiva e de sentir seus sentimentos, como se fossem nossos. Nossa capacidade inata de empatia é derivada de nossa sociabilidade evolutiva. Como uma espécie altamente social, a empatia era uma vantagem competitiva significativa, criando um vínculo social forte o suficiente para nos obrigar a cuidar do bem-estar uns dos outros. Como espécie, a empatia era nossa primeira esperança de sobrevivência. Pode muito bem ser o último.

Solidariedade como um valor social significa ter instituições cujas funções incentivam a agir de acordo com a empatia, compaixão e preocupação com o bem-estar dos outros. Em outras palavras, nossos interesses estão alinhados e compartilhados. Eu ganho quando você ganha. Você ganha quando eu ganho. Solidariedade significa que não ganhamos às custas dos outros.

Sociologicamente, "jogo de soma zero" é o oposto de solidariedade. É um sistema onde a única maneira de uma pessoa, grupo ou classe progredir, é se outra pessoa, grupo ou classe perder. Ninguém ganha sem perder. Um sistema de “jogo de soma zero” coloca pessoas, grupos ou classes uns contra os outros. Recompensa, incentiva e promove insensibilidade, ganância e antipatia em relação à empatia, compaixão e preocupação com o bem-estar dos outros.

Os esquerdistas valorizam as instituições sociais que refletem a solidariedade, em vez de instituições do “jogo de soma zero”. Acreditamos que nossas instituições devem recompensar, incentivar e obrigar o melhor da humanidade, ao invés do pior. Ter instituições que refletem a solidariedade aumenta a satisfação e reduz a opressão, eliminando divisões, antagonismo e animosidade desnecessários. As sociedades definem os papéis disponíveis para realizar diversas necessidades e funções. Essas funções fornecem os slots disponíveis que as pessoas podem preencher. A dinâmica dessas funções define incentivos e desincentivos variados para aqueles que os desempenham.

As instituições são conjuntos de papéis na sociedade que cumprem um propósito. Os exemplos incluem: corporações (CEO/gerentes/trabalhadores) ou famílias (esposa/mãe/marido/pai) etc. Outros exemplos: escolas, locais de culto, governo, o Pentágono, etc. Quando se pensa em instituições, os papéis são fundamentais. As funções podem ter requisitos e expectativas explícitas e implícitas, etc. As funções têm incentivos diferentes por meio de recompensas/punições. As funções têm diferentes níveis e circunstâncias de benefícios e/ou débitos/encargos. Conceitualmente, as instituições se enquadram em 4 esferas:
1. Parentesco/família (modo de vida, sexualidade, pais, escolas).
2. Economia (produção, consumo e distribuição de bens e serviços).
3. Cultura (identidade, religião, etnia, raça).
4. Governo (legislativo, julgamento, execução, estado, polícia).

As pessoas preenchem papéis nas instituições. Podemos analisá-los, avaliando as características institucionais nas 4 esferas para determinar:
- Efeitos nas pessoas que desempenham as várias funções (positivas e negativas)
- Incentivos/desincentivos
- Distribuição de benefícios e/ou débitos/encargos

Diferentes sociedades ou diferentes instituições dentro de uma sociedade podem ser julgadas por quão bem cumprem seu propósito, ao mesmo tempo em que trazem o maior nível de realização e minimizam opressão/angústia/injustiça/desigualdade, etc. As instituições podem ser mudadas para melhor.

>O poder corrompe. O poder absoluto corrompe absolutamente.

Poucas máximas parecem descrever uma condição humana de maneira tão consistente e precisa. Mas por que? Que percepções a neurociência e as ciências cognitivas fornecem ao descrever por que o poder nos corrompe tão completamente? Os humanos têm uma forte tendência de querer se ver de uma maneira positiva. É bastante desconfortável olhar para nós mesmos ou nosso próprio comportamento e ficar enojado com o que vemos. Os psicólogos descrevem o preconceito egoísta como a tendência de ver nossos sucessos como um produto de nosso próprio fazer, ao mesmo tempo que atribuímos nossos fracassos a fatores externos.

O preconceito egoísta explica por que tendemos a ficar chateados com o erro de direção de outra pessoa, mas quando cometemos exatamente o mesmo erro, bem - temos uma justificativa perfeitamente sensata para isso. O preconceito egoísta também explica por que, se obtivermos uma nota alta em uma classe, tendemos a atribuí-lo ao nosso próprio fazer, mas se recebermos uma nota negativa, tendemos a culpar fatores externos, como o estilo de ensino ruim do professor, etc. O preconceito egoísta foi amplamente testado e estudado por cientistas cognitivos e psicólogos e é amplamente considerado um forte preconceito cognitivo biológico. Além disso, os neurocientistas foram capazes de estudar, mapear e confirmar o preconceito egoísta usando imagens de ressonância magnética funcional.

Do ponto de vista sociobiológico, os humanos são uma espécie altamente social. Nossos cérebros evoluíram com a sociabilidade como um componente central. Isso explica por que a auto-estima e a social-estima são necessidades humanas tão fortes e por que a vergonha e o ostracismo social são tão fisiologicamente dolorosos. O preconceito egoísta é uma forma de autopreservação e autodefesa contra essa dor.

Então, o que essa tendência humana de querer se ver sob uma luz positiva tem a ver com a máxima “o poder corrompe, o poder absoluto corrompe absolutamente”? Bastante.

Suponha que alcançamos um pouco de poder ilegítimo. Nossa tendência será querer ver essa conquista como algo bem merecido por nossos próprios esforços, enquanto ver os outros que perderam como indignos. Queremos pensar que somos merecedores e tendemos a dobrar nossa percepção para isso.

Agora, suponha que ganhemos ainda mais poder ilegítimo. Nossa tendência vai continuar, mas com mais poder e riqueza, somos capazes de colocar mais completamente as fachadas de quem merece tal poder e podemos nos cercar de pessoas que confirmarão nossas ilusões autocriadas. Quanto mais poder ilegítimo alcançamos, mais nosso preconceito egoísta nos ilude. Somos reis porque somos os mais merecedores de ser reis. E, como rei, podemos nos isolar ainda mais da realidade de nossas ações.

O caminho para o “poder absoluto” é construído por pequenas ilusões de legitimidade. Com cada vez mais poder ilegítimo, nosso cérebro se ilude cada vez mais, até que nosso senso de realidade seja distorcido e, assim, o poder corrompa, o poder absoluto corrompe de maneira absoluta. Dado o perigo desta tendência humana, precisamos de uma sociedade que proteja contra o poder ilegítimo. Isso significa uma sociedade cujas instituições sociais inerentemente geram liberdade e democracia reais.

Liberdade e democracia significa ter poder legítimo nas decisões que afetam nossas vidas: isso significa ter uma palavra a dizer nas decisões que nos afetam proporcionalmente a quanto a decisão nos afeta. Definir liberdade e democracia nos permite diferenciar entre poder legítimo e ilegítimo, assim podemos melhorar muito a máxima "O poder ilegítimo corrompe, o poder ilegítimo absoluto corrompe absolutamente".

A propósito, esse fenômeno (preconceito egoísta) também ajuda a explicar por que é tão difícil para nós ver nossos próprios privilégios.

Do privilégio branco ao privilégio masculino, privilégio hetero ao privilégio de classe, se há algo que parece consistente entre qualquer tipo de privilégio institucional, é que aqueles de nós que se beneficiam têm dificuldade em ver isso. A neurociência fornece alguma compreensão sobre isso? Acontece que sim. Os humanos têm um senso de identidade próprio integrado. Isso deveria ser óbvio. Mas também temos uma tendência embutida de querer nos ver de uma maneira positiva, de sermos capazes de nos olhar no espelho, por assim dizer, e de não ter repulsa pelo que vemos. Além disso, temos a necessidade de estima social, o que significa querer ser visto de forma positiva pelos nossos semelhantes. Essas tendências significam que não é apenas fácil para nós ter um ponto cego para nosso próprio privilégio institucional, mas que precisamos trabalhar duro para enxergá-lo.

Parte desse processo é lutar contra nosso próprio bloqueio defensivo de autopreservação de autoidentidade "tudo ou nada". Dizendo a nós mesmos que somos bons, dignos de pertencimento, realização, auto-estima e social-estima, apesar de nossos privilégios institucionais, não por causa deles. Ver nosso próprio privilégio institucional é um trabalho árduo e só nós podemos fazer isso nós mesmos. Isso vai contra nossas tendências cognitivas. Portanto, pode ser uma luta constante.

O que isso significa se você está se dirigindo a alguém sobre o (s) privilégio (s) institucional (is) dela? Sugere uma abordagem em duas vertentes: se uma pessoa está disposta a fazer o trabalho árduo, é necessária uma estratégia. Se eles estão completamente indispostos, exige uma estratégia diferente. Podemos ajudar as pessoas a ver seus privilégios, ajudando-as a separar seus privilégios de seu senso de autoestima, autoestima e social-estima. Requer empatia, compaixão e paciência. É um trabalho árduo e requer que a própria pessoa esteja disposta a fazer um trabalho árduo também. Ao lidar com pessoas que são completamente inacessíveis ou não querem fazer o trabalho, uma abordagem completamente diferente (ou combinação de ambas as abordagens) é necessária. Atacar sua identidade ou envergonhá-los provavelmente não mudará suas ideias. Pode ser sensato economizar energia. Em vez disso, uma estratégia de mudança social positiva será necessária, deixando a porta aberta para que eles, com sorte, voltem a si.

A lógica da mudança social positiva:
- Não se trata de educar opressores, eles já sabem.
- Não se trata de apelar para sua moralidade, o poder contamina sua bússola moral.
- Não se trata de concessões, o poder corrompe e eles trapacearão e retrocederão a cada passo.

A mudança social positiva acontece quando os opressores temem que, se não pararem o comportamento opressor X, eles não apenas perderão sua capacidade de continuar fazendo X, mas agora perderão ainda mais. Esse é o cálculo. Aumente os custos de sua opressão até que não valha mais a pena e ganhe.

Os papéis que desempenhamos também têm efeitos profundos sobre nós e podem até nos mudar para melhor ou para pior. Por exemplo, no capitalismo de mercado, existem três classes distintas, cada uma com interesses e incentivos em disputa: a classe capitalista, a classe gerencial ou coordenadora e a classe trabalhadora. Essas três classes estão em constante estado de conflito uma com a outra, cada uma com interesses diferentes e cada uma ganhando às custas das outras duas.

Os capitalistas possuem os meios de produção, procuram maximizar os lucros e manter um sistema pelo qual podem continuar a maximizar os lucros. Eles precisam tanto da classe administrativa quanto da classe trabalhadora, mas constantemente competem para aumentar seu próprio poder de barganha em relação aos outros 2. Os capitalistas possuem os meios de produção, buscam maximizar os lucros e manter um sistema pelo qual possam continuar a maximizar os lucros. Eles precisam tanto da classe gerencial quanto da classe trabalhadora, mas competem constantemente para aumentar seu próprio poder de barganha em relação aos outros 2.

A classe gerencial também aumenta seu valor para os capitalistas, enfraquecendo os trabalhadores e tentando constantemente torná-los tão dispensáveis ​​quanto possível. A classe trabalhadora vende seu trabalho e normalmente tem pouco ou nenhum poder de decisão. Eles competem pelo poder de barganha tanto contra a classe gerencial quanto contra os capitalistas. Eles costumam fazer isso organizando-se em sindicatos, resistindo aos esforços da administração para monopolizar habilidades e informações e tentando se tornar o mais indispensável possível.

Nos últimos 50 anos, temos experimentado uma luta de classes bastante unilateral contra a classe trabalhadora, tanto pela classe capitalista quanto pela classe gerencial. Essas três classes estão em conflito constante umas com as outras porque existem em um "jogo de soma zero": cada classe só pode ganhar às custas de uma ou das outras duas classes. As aulas colocam interesses uns contra os outros, penalizando a empatia e recompensando a insensibilidade e a antipatia. Um futuro de esquerda é um futuro sem classes, onde a empatia e a solidariedade são incentivadas e recompensadas, ao contrário do nosso mundo atual de cabeça para baixo que recompensa a insensibilidade e a antipatia.

Além das instituições econômicas, nossas outras instituições sociais: instituições políticas, culturais e de parentesco também estão de cabeça para baixo e estruturadas como sistemas de "jogo de soma zero". Racismo, sexismo, homofobia e elitismo estão todos no espectro oposto de solidariedade e como esquerdistas buscamos acabar com todas essas formas de opressão.

Em cada uma dessas instituições sociais, os esquerdistas defendem a solidariedade em vez da hostilidade e divisão. Queremos instituições que revelem o melhor da humanidade: empatia e compaixão, ao invés do pior: insensibilidade e antipatia. Queremos solidariedade.
